\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

On définit une classe gérant une adresse IPv4.

On rappelle qu'une adresse IPv4 est une adresse de longueur 4 octets,
notée en décimale à point, en séparant chacun des octets par un point.
On considère un réseau privé avec une plage d'adresses IP de
\texttt{192.168.0.0} à \texttt{192.168.0.255}.

On considère que les adresses IP saisies sont valides.

Les adresses IP \texttt{192.168.0.0} et \texttt{192.168.0.255} sont des
adresses réservées.

Le code ci-dessous implémente la classe \texttt{AdresseIP}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ AdresseIP:}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, adresse):}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.adresse }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ liste_octet(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""renvoie une liste de nombres entiers,}
\CommentTok{            la liste des octets de l'adresse IP"""}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ [}\BuiltInTok{int}\NormalTok{(i) }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \VariableTok{self}\NormalTok{.adresse.split(}\StringTok{"."}\NormalTok{)]}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ est_reservee(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""renvoie True si l'adresse IP est une adresse}
\CommentTok{            réservée, False sinon"""}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ... }\KeywordTok{or}\NormalTok{ ...}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ adresse_suivante(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""renvoie un objet de AdresseIP avec l'adresse}
\CommentTok{            IP qui suit l’adresse self}
\CommentTok{            si elle existe et False sinon"""}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... }\OperatorTok{<} \DecValTok{254}\NormalTok{:}
\NormalTok{                octet_nouveau }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ... }\OperatorTok{+}\NormalTok{ ...}
                \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ AdresseIP(}\StringTok{'192.168.0.'} \OperatorTok{+}\NormalTok{ ...)}
            \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                \ControlFlowTok{return} \VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Compléter le code ci-dessus et instancier trois objets :
\texttt{adresse1}, \texttt{adresse2}, \texttt{adresse3} avec
respectivement les arguments suivants : \texttt{192.168.0.1},
\texttt{192.168.0.2}, \texttt{192.168.0.0}

Vérifier que :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ adresse1.est_reservee()}
    \VariableTok{False}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ adresse3.est_reservee()}
    \VariableTok{True}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ adresse2.adresse_suivante().adresse}
    \CommentTok{'192.168.0.3'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

